\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[slovak]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{
a4paper,
total={297mm,210mm},
top = 25mm,
bottom = 35mm,
right = 20mm,
left = 35mm
}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
%\singlespacing

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

% IMAGES
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {images/} }
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

% BIBLIOGRAPHY
%\usepackage[backend=biber]{biblatex}

\usepackage{filecontents}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{color}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    citecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{enumerate}
%\usepackage{pxfonts}
\usepackage{minted}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\algnewcommand\algorithmicinput{\textbf{Vstup:}}
\algnewcommand\INPUT{\item[\algorithmicinput]}
\algnewcommand\algorithmicoutput{\textbf{Vystup:}}
\algnewcommand\OUTPUT{\item[\algorithmicoutput]}\floatname{algorithm}{Algoritmus}

\DeclareMathSizes{10.95}{12}{9}{10}

%\DeclareUnicodeCharacter{22C2}{\intersec}

%slovencina mt-ť, ml-ľ, md-ď 
\newcommand{\mt}{t\kern-0.035cm\char39\kern-0.03cm}
\newcommand{\ml}{l\kern-0.035cm\char39\kern-0.03cm}
\newcommand{\md}{d\kern-0.035cm\char39\kern-0.03cm}

\author{Peter Sýs}
\title{Numerické metódy spracovania 4D obrazu (3D videa)
}

\newtheorem{mydef}{Definition}
\newtheorem{mytheorem}{Theorem}
\newtheorem{myproposition}{Proposition}

\newtheorem*{myproof}{Proof.}

\numberwithin{mydef}{section}
\numberwithin{mytheorem}{section}
\numberwithin{myproposition}{section}
\numberwithin{equation}{subsection}
\numberwithin{figure}{section}

\usepackage{titling}
%\usepackage{uarial}
\usepackage[no-math]{fontspec}
%\setmainfont{Comic Sans MS}
%\usepackage{pxfonts}

\renewcommand{\familydefault}{\rmdefault}

%how to make blankpage
\usepackage{afterpage}

\newcommand\blankpage{%
    \null
    \thispagestyle{empty}%
    \addtocounter{page}{-1}%
    \newpage}



\begin{document}


\afterpage{\blankpage}
\begin{titlingpage}
\maketitle
\end{titlingpage}

%\begin{titlingpage}
%
%\includegraphics[width=0.9\textwidth]{logoSvf}
%
%\vspace{1cm}
%
%\begin{flushright}
%Študentská vedecká konferencia \\
%Akademický rok 2015/2016
%\end{flushright}
%
%\vspace{4cm}
%
%\begin{center}
%\textbf{{\LARGE Generovanie a analýza bodov eliptických kriviek nad konečnými po\ml ami neprvočíselných rádov}}
%\end{center}
%
%\vspace{4cm}
%
%\begin{flushleft}
%\begin{tabular}{lll}
%Meno a priezvisko študenta, ročník, odbor:& Erika Szelleová, 3. ročník, MaPM \\
%Vedúci práce:& prof. RNDr. Jozef Širáň, DrSc. \\
%Katedra / Ústav:& Katedra matematiky a deskriptívnej geometrie
%\end{tabular}
%\end{flushleft}
%
%\vspace{3cm}
%
%\begin{center}
%Bratislava, 26. apríla, 2016 
%\end{center}
%
%\end{titlingpage}


\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section*{Abstrakt}

Spracovanie obrazu zaujíma dlhé obdobie dôležitú úlohu vo viacerích oblastiach. V poslednej dobe sa záujem o túto oblasť ešte omnoho zvýšil. Cieľom tejto práce je implementovať stabilný algoritmus pre hľadanie segmentácie obrazu ktorý môže nájsť široké uplatnenie, napr. v medicíne, detekcie objektov alebo počítačového videnia. Snáď...

%Množina riešení eliptickej krivky definovanej nad konečným po\ml om tvorí abelovskú grupu. V súčasnej dobe tieto matematické objekty si nájdu široké uplatnenie vo verejnej kryptografii. Cie\ml om tejto práce je vytvorenie uživate\ml ského rozhrania, ktoré je schopné nájs\mt\ všetky riešenia vopred zadanej eliptickej krivky a zároveň zistí štruktúru získanej grupy. 
%
%
%\section*{Annotation}
%
%The set of solutions of an elliptic curve $ y^2 = x^3 + a x + b $ defined over a field forms an abelian group which can be used in several cryptographic systems. The aim of this work is to implement a set of algorithms for computing all points of a given elliptic curve $ y^2 = x^3 + a x + b $ defined over a given field of non-prime order and identifying the structure of this group.

\newpage

\section{Úvod}

Oblasti spracovania obrazu je v dnešnej dobe venovaná veľká pozornosť. Je to najmä kvôli algoritmom strojovémo učenia, ktoré sa vo veľkej miere používajú v aj v oblasti spracovania obrazu, najmä v oblasti strojového videnia a klasifikácie obrazu. Jedna z veľmi dôležitých častí spracovania obrazu je aj takzvaná klasifikácia.

V našej práci sa snažíme analyzovať a naimplementovať metódu segmentácie obrázku za pomoci riešenia generalized subjective surface equation metódou konečných objemov.
\newpage








\section{Segmentácia obrazu}

Segmentácia obrazu je proces, pri ktorom sa snažíme rozdeliť obraz na viaceré spolu súvisiace časti alebo v našom prípade nájsť hranice oblasti, ktorá nás zaujíma. Segmentácia obrazu má priame využitie najmä v medicíne na úpravu výstupov z rôznych diagnostických zariadení pre jednoduchšiu manipuláciu s nimi a v biológií na spracovanie rôznych výstupov napr. z mikroskopov.

\begin{figure}[H]
%\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sum3}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{segmentacia1.png}
\caption{Príklad použitia segmentácie obrazu na počítanie buniek v biológií http://luispedro.org/files/images/gnf-segmented-41.png}
\end{figure}

Existuje viacero metód segmentácie obrazu. 

Najjednoduchšie metódy sú postavené na takzvanom tresholdingu, kedy sa snažíme nájsť hodnoty intenzity pixelu takú, že všetky pixely s vačšou intenzitou spadájú do nami hľadanej oblasti, a všetky pixely s nižšou intenzitou do tejto oblasti spadať nebudú. Alternatívne môžeme túto logiku vylepšiť.

Môžeme tiež skúmať iné vlastnosti pixelov alebo aj vlastnoti súvisiace s okolím daného pixelu.

Veľké množštvo metód je tiež postavené na detektoroch hrán, akým je napríklad Sobel method, kedy sa snažíme nájsť všetky hrany a následne sa snažíme hladať súvislé oblasti, a ignorovať náhodné fragmenty, ktoré mohli vzniknúť, ako výstup z detektoru hrán.

Ďalšie populárne metódy sú clustering metódy. Sem patrí napríklad K-mean algorithm. Jedná sa o iteračnú metódu, ktorá vyzerá nasledujúco:

\begin{algorithm}
\caption{K-mean algoritm}
\begin{algorithmic}[1]
\INPUT $obrázok$, $K$
\OUTPUT Množina oblastí

\State Zvolíme množinu K stredov clusterov(napr. náhodne).

\Repeat
	\State Každý pixel obrázku priradíme jednému clusteru tak, aby sme minimalizovali vzdialenosť od stredu clusteru zohliadajúc dáta obrázku.
	\State Prepočítame pozíciu stredov clusterov, ako stred/primeranú hodnotu pixelov clusteru.
\Until{Konvergencia}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{align}
10.1146/annurev.bioeng.2.1.315
http://imagescience.org/meijering/publications/download/spm2012.pdf
http://disp.ee.ntu.edu.tw/meeting/%E6%98%B1%E7%BF%94/Segmentation%20tutorial.pdf
https://www.mathworks.com/discovery/image-segmentation.html
http://engr.case.edu/merat_francis/eecs490f07/StudentPapersF07/EECS490_Kuo.pdf
\end{align}

\section{Generalized subjective surface rovnica}

Generalized subjective surface rovnica je level set rovnica a má nasledujúci tvar:

\begin{equation}
u_t - w_{con} \nabla g \nabla u - w_{dif} g \sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u|^2} \nabla . \left( \frac{\nabla u}{\sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u|^2}} \right) = 0,
\end{equation}

kde:

$\textbf{u}$: nami hľadaná funkcia

$\mathbf{w_{con}}$ a $\mathbf{w_{dif}}$: koeficienty konvekcie a difúzie, ktoré nám hovoria, ako veľmi nám bude konvekcia a difúzia vplývať na výsledok. U nás budú väčšinou obidva tieto koeficienty rovné 1.

$\textbf{g}$: funkcia detektoru hrán, pre ktorú musí platiť, že opačná hodnota gradientu tejto funkcie smeruje k hrane obrázku. My budeme používať $g = \frac{1}{1 + K * s^2}$ kde $K$ je kladný koeficient a $s$ je veľkosť gradientu obrázku, na ktorý bol aplikovaný gaussian blur.

$\mathbf{\varepsilon}$: regularizačný parameter. Malo by platiť, že $\varepsilon$ je ostro menší ako 1.

Všade použijeme nulové Dirichletové okrajové podmienky.

TODOOOO: cele zle

Táto rovnica je postavená na Level set rovnica ktorá má nasledujúci tvar

\begin{equation}
\nonumber
	\frac{\partial u}{\partial t} = 
	|\nabla u| \nabla . 
	\left(\frac{\nabla u}{|\nabla u|}\right).
\end{equation}
10.1006/jcph.1996.0167

Generalized subjective surface rovnica má oproti level set rovnica navyše konvexný koeficient a veľkosť gradientu je regularizovaná pomocou $\varepsilon$ v tvare

\begin{equation}
\nonumber
|\nabla u| 	\approx \sqrt{ \varepsilon^2 + |\nabla u|^2 }
\end{equation}

s dostatočne malím $\varepsilon$.

\subsection{Vlastnosti generalized subjective surface rovnice}

\subsubsection{Flexibilita}

Nami zvolená metóda obsahuje viacero koeficientov, ktorých správnou voľbou vieme prispôsobiť metódu konkrétnemu špecifickému problému, ktorý aktuálne riešime. Jedná sa o nasledujúce koeficienty.

Správnou voľbou $w_{con}$ a $w_{dif}$ vieme dopomôcť k nájdeniu pre nás relevantného výsledku, kedy vieme napovedať, aby sa veľmi nevýrazné hrany nebrali do úvahy. Koeficientom $\varepsilon$ vieme určit správanie pri prerušení hrany. V nami zvolenej edge detectore sa navyše nachádza koeficient $K$, ktorý nám umožňuje v istom slova zmysle preškálovať veľkost gradientov obrázku.

Tieto koficienty navyše nemusia byť stacionárne a ich vhodnou voľbou vieme do velkej miery ovplyvniť nami hľadané riešenie, a ich vhodonou zmenou v čase vieme urýchliť získanie nami hľadaného výsledku.

\subsubsection{Vo všeobecnosť}

Nami zvolenú metódu je možné využiť pre rôzne veľkosti siete. Vďaka tomu vieme sieť prispôsobiť tak, aby sme mali požadovanú presnosť len na miestach, kde ju potrebujeme a inde zväčšíme sieť, aby sme urýchlili výpočet.

Ďalšiou výhodou tejto je metódy je fakt, že nie je fixovaná na konkrétny počet rozmerov, vďaka čomu vieme vieme ten istý postup použiť na 2D, 3D aj 4D, prípadne aj na viac rozmerné obrázky. Naša implementácia je plne schopná využiť túto vlastnosť. Funguje pre ľubovoľný počet rozmerov a počet rozmerov je možné určovať až za behu.
\newpage
















%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% NUMERICKA SCHEMA
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Odvodenie numerickej schémy}

\newcommand{\intVe}{\int \limits_i}
\newcommand{\intPVe}{\int \limits_{\partial i}}
\newcommand{\intDe}[1]{\int \limits_{#1}}

Máme rovnicu:

\begin{equation}
	\frac{\partial u}{\partial t} 
	- w_{con}   \nabla g . \nabla u 
	- w_{dif}   g   \sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u|^2}   \nabla . \left(\frac{\nabla u}{\sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u|^2}}\right) 
	= 0.
\end{equation}

Kde: 

$u$ je hľadaná funkcia, ktorá nadobúda nenulové hodnoty na nami hľadanej oblasti, 

$g$ je detektor hrán, ktorého gradient smeruje od hrany obrázka. Môže mať napríklad tvar $g(s) = \frac{1}{1+Ks^2}, K \geq 0$ aplikovaná na gradient obrázku.

$w_{con}, w_{dif}$ sú koficienty advekcie a difúzie.

$\varepsilon$ je regularizačný parameter.


Chceme nájsť jeho numerickú schému na objeme $i$. Urobíme časovú diskretizáciu:

\begin{equation}
\nonumber	\frac{u^n - u^{n-1}}{\Delta t} - 
	w_{con}   \nabla g  . \nabla u^n - w_{dif}   g   \sqrt{\varepsilon^2 + 
	|\nabla u^{n-1}|^2}   \nabla . \left(\frac{\nabla u^n}{\sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u^{n-1}|^2}}\right) 
	= 0
\end{equation}


Zintegrujeme cez $i$:

\begin{gather*}
\nonumber	\int \limits_i \frac{u^n - u^{n-1}}{\Delta t} dx
	- \int \limits_i w_{con}   \nabla g . \nabla u^n dx \\
	- \int \limits_i w_{dif}   g   \sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u^{n-1}|^2}   \nabla . \left(\frac{\nabla u^n}{\sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u^{n-1}|^2}}\right) dx 
	= 0
\end{gather*}

Bližšie si rozoberme konvexný člen:

\begin{equation}
\nonumber	- \int \limits_i w_{con}  \nabla g . \nabla u^n dx 
\end{equation}

Urobíme substitúciu:
\begin{equation}
\nonumber	v = -w_{con}   \nabla g
\end{equation}

Z divergencie súčinu vieme odvodiť:
\begin{equation}
\nonumber	v.(\nabla u^n) = \nabla . (v u^n) - u^n  ( \nabla . v)
\end{equation}

Po aplikovaní na konvexný člen dostaneme:

\begin{equation}
\nonumber	-\int \limits_i w_{con}   \nabla g . \nabla u^n dx = \
	\intVe \nabla . (v u^n) dx - \intVe u^n   (\nabla . v) dx
\end{equation}

Z Greenovej vety:

\begin{equation}
\nonumber	\intVe \nabla . (v u^n) dx = 
	\intPVe (v u^n).\vec{n} dx = 
	\sum \limits_{i \in K_i} \intDe{p} (v u^n).\vec{n_p} dx
\end{equation}

Kde $K_i$ je množina plôch, z ktorých pozostáva $\partial i$. A $n_p$ je vonkajšia normála $p$. Na základe "upwind" princípu vieme tento člen aproximovať ako:

\begin{equation}
\nonumber	\sum \limits_{p \in S_i^{in}} u^n_p   v_{\overline{ip}} +
	\sum \limits_{p \in S_i^{out}} u^n_p   v_{\overline{ip}}
\end{equation}

Kde $S_i$ sú postupne všetci susedia $i$. $S_i^{in}$ sú susedia, pri ktorých platí $v_{\overline{ip}}\leq0$ a $S_i^{in}$ sú susedia, pri ktorých platí $v_{\overline{ip}}>0$. $\overline{ip}$ je úsečka, ktorá spája stredy $i$ a $p$, a $v_{\overline{ip}}$ je aproximácia integrálu $v.n$ na stene, cez ktorú prechádza $\overline{ip}$. 
Toto dosadíme naspäť do konvexného koeficientu. Ďalej môžeme aproximovať $u^n$, ako konštantné na i:

\begin{equation}
\nonumber	\intVe u^n   \nabla . \ v dx = u^n   \intDe{\partial i} v.\vec{n} dx = 
	u^n   \sum \limits_{p \in S_i} v_{\overline{ip}}
\end{equation}

\begin{gather*}
\nonumber	\sum \limits_{p \in S_i^{in}} u^n_p   v_{\overline{ip}} +
	\sum \limits_{p \in S_i^{out}} u^n_i   v_{\overline{ip}}
	- u^n   \sum \limits_{p \in S_i} v_{\overline{ip}} = \\
	\sum \limits_{p \in S_i^{in}} u^n_p   v_{\overline{ip}} +
	\sum \limits_{p \in S_i^{out}} u^n_i   v_{\overline{ip}}
	- \sum \limits_{p \in S_i^{out}} u^n_i   v_{\overline{ip}}
	- \sum \limits_{p \in S_i^{in}} u^n_i   v_{\overline{ip}} =\\
	\sum \limits_{p \in S_i^{in}} v_{\overline{ip}} (u^n_p - u^n_i)
\end{gather*}

$v_{\overline{ip}}$ za pomoci centrálnej diferencie a predpokladu konštantnosti vieme aproximovať ako:

\begin{equation}
\nonumber	m(e_{\overline{ip}})   \left(-w_{con}   \frac{g_p - g_i}{m_{\overline{Vi}]}}\right)
\end{equation}

Kde $m(e_{\overline{ip}})$ je veľkosť $e_{\overline{ip}}$, $e_{\overline{ip}}$ je stena, cez ktorú prechádza $\overline{ip}$ a $m_{\overline{ip}]}$ je vzdialenosť stredov i a p

Z čoho dostávame finálnu aproximáciu konvexného členu numerickej schémy.

\begin{equation}
\nonumber	\sum \limits_{p \in S_i^{in}}
	v_{\overline{ip}}
	 (u^n_p - u^n_i)
\end{equation}

Ďalej si rozoberme difúzny člen:
\begin{gather*}
\nonumber	\intVe w_{dif}   g   \sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u^{n-1}|^2}   \nabla . \left(\frac{\nabla u^n}{\sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u^{n-1}|^2}}\right) dx.
\end{gather*}

Aproximujme g a $\sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u^{n-1}|^2}$ konštantne na i a aplikujme Greenovu vetu:

\begin{gather*}
\nonumber	w_{dif}   g   \sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u^{n-1}_i|^2}   
	\intDe{\partial i} \left(\frac{\nabla u^n}{\sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u^{n-1}|^2}}\right).n dx = \\
	w_{dif}   g   \sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u^{n-1}_i|^2}   
	\sum \limits_{p \in K_i} \intDe{p} \left(\frac{\nabla u^n}{\sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u^{n-1}|^2}}\right).n_p dx
\end{gather*}

Čo za predpokladu konštantnosti a za pomoci doprednej diferencie môžeme aproximovať ako:

\begin{equation}
\nonumber	w_{dif}   g   \sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u^{n-1}_i|^2}   
	\sum \limits_{p \in S_i} m(e_{\overline{ip}})  \frac{u^n_p - u^n_i}{\sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u^{n-1}_p|^2}   m(\overline{ip})}.
\end{equation}

Dosadíme do pôvodnej rovnice a dostaneme numerickú schému:

\begin{gather*}
\nonumber	m(i) \frac{u^n_i - u^{n-1}_i}{\tau} +
	\sum \limits_{p \in S_i^{in}}
	v_{\overline{ip}}
	 (u^n_p - u^n_i)\\
	- w_{dif}   g   \sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u^{n-1}_i|^2}   
	\sum \limits_{i \in S_V} m(e_{\overline{ip}})  \frac{u^n_p - u^n_i}{\sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u^{n-1}_i|^2}   m(\overline{ip})} = 0
\end{gather*}

\begin{gather*}
\nonumber	u^n_i   \left(
		\frac{m(i)}{\tau} -
		\sum \limits_{i \in S_V^{in}}v_{\overline{ip}} +
		w_{dif}   g   \sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u^{n-1}_i|^2}   
		\sum \limits_{p \in S_i} \frac{m(e_{\overline{ip}})}{\sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u^{n-1}_i|^2}   m(\overline{ip})} 
		\right) \\
	+ \sum \limits_{p \in S_i^{in}}
	u^n_p  v_{\overline{ip}}
	- w_{dif}   g   \sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u^{n-1}_i|^2}   
	\sum \limits_{p \in S_i} u^n_p   \frac{ m(e_{\overline{ip}})}{\sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u^{n-1}_p|^2}   m(\overline{ip})} \\
	= m(i) \frac{u^{n-1}_i}{\tau}
\end{gather*}

Zostáva už len aproximovať veľkosť gradientu v stenách aj v objeme.

Pre aproximáciu veľkosti gradientu v objeme urobíme aritmetický priemer veľkostí gradientov na stranách prislúchajúcich k danému objemu.

\subsubsection{Reduced diamond cell aproximácia}

Na aproximáciu veľkosti gradientu na stene použijeme metódu diamond cell approximation. Táto metóda je veľmi jednoduchá. Dá sa trivialné rozšíriť na ľubovoľný počet rozmerov, má konštantnú výpočtovú zložitosť a dá sa triviálne implementovať.

Existuje viacero interpretácií tejto metódy. Podľa mňa najjednoduchšia je nasledujúca:

Chceme aproximovať zložku gradientu $v$ na stene s normálou $n$ objemu $i$. 

Existujú 2 možnosti:

\begin{enumerate}
\item $v$-ty bázový vektor má rovnaký smer ako n: v tomto prípade použijeme centrálnu diferenciu tak, že vezme aproximáciu hodnoty v strede objemu $i$ a v strede najbližšieho objemu k $i$ v smere $n$ a na základe týchto hodnôt vyrátame diferenciu

\item $v$-ty bázový vektor nemá rovnaký smer ako n: v tomto prípade použijeme centrálnu diferenciu tak, že vezmeme aproximáciu hodnoty v strede steny nad našou stenou v smere $v$-teho bázového vektora, hodnotu v strede steny pod touto stenou v smere $v$-teho bázového vektora a na základe týchto hodnôt vyrátame diferenciu. Aproximáciu hodnoty v strede steny aproximujeme, ako aritmetický priemer objemov, ktoré susedia s touto stenou.
\end{enumerate}

\newpage

\section{Riešenie sústavy}

Z numerickej schémy, ktorá bola popísaná vyššie vieme zostrojiť systém lineárnych rovníc ktorého riešenie aproximuje riešenie rovnice v niektorých bodoch. Zostáva nám už len vyriešiť túto sústavu rovníc.

\subsection{Jacobyho metóda}

Ďalšie metódi riešenia sústavy rovníc sú takzvané iteračné metódi. Najjednodušou iteračnou metódou je Jacobyho metóda.

Majme sústavu rovnic:

\begin{equation}
A x = b
\end{equation}
Kde:

$\mathbf{A}$ je matica sústavy,

$\mathbf{x}$ je vektor neznámych,

$\mathbf{b}$ je pravá strana sústavy.

Rozložme si maticu $A$ na 3 matice, $L$ striktne dolnú trojuholníkovú maticu, $U$ striktne hornú trojuholníkovú maticu a $D$ diagonálnu maticu tak, že:

\begin{equation}
A = L + D + U
\end{equation}

Najprv si zvolíme inicializačný vektor riešenia $x^0$. Môžme si zvoliť nulový vektor, náhodný vektor alebo ak máme nejaký odhad riešenia, môžeme použiť tento odhad. Toto je v našom prípade veľmi výhodné, pretože ako odhad riešenia v $t$-tom časovom kroku môžeme použiť riešenie v $t-1$ časovom kroku, ktoré je väčšinou dobrým ohadom.

Potom $k$-ta iterácia Jacobiho metódy je:

\begin{equation}
x^k =  D^{-1}(b - (L+U)x^{k-1})
\end{equation}

Nech $x_i^k$ je hodnota $i$-tej neznámej v $k$-tom kroku, $a_{ij}$, $l_{ij}$, $d_{ij}$, $u_{ij}$ sú hodnoty matíc $A$, $L$, $D$ a $U$ na príslušných súradniciach, $b_i$ je i-ty prvok pravej strany a $n$ je veľkosť matice. Potom platí:

\begin{equation}
x_i^k = \frac{b_i - \sum \limits_{j \neq i} a_{ij} x_j^{k-1}}{d_ii}
\end{equation}

Čo sa dá zapísať aj ako:

\begin{algorithm}
\caption{Jacobyho metóda}
\begin{algorithmic}[1]
\INPUT $A$, $b$, $x^0$
\OUTPUT $x$

\State $x \gets x^0$
\State $t \gets 0$
\Repeat
	\State $tmp \gets 0$
	\State $t \gets t + 1$
	\For{$i \gets 1 \textrm{ to } n$}
		\State $results \gets \emptyset $
		\For{$j \gets 1 \textrm{ to } n \textrm{ if } i \neq j$}
			\State $tmp \gets tmp + a_{ij}x_j^{t-1}$
		\EndFor
		\State $x_i^t \gets (b_i - tmp) / a_{ii}$
	\EndFor
\Until{Konvergencia}
\State $x \gets x^t$
\State \textbf{return}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Vzhľadom na to, že v našom prípade vplývajú na vyslednú hodnotu iba hodnoty susedných objemov, vieme tento algortimus zoptimalizovať.

Nech $S_i$ je množina indexov prvkov susediacich s našim prvkom, potom:

\begin{algorithm}
\caption{Optimalizovaná Jacobyho metóda}
\begin{algorithmic}[1]
\INPUT $A$, $b$, $x^0$
\OUTPUT $x$

\State $x \gets x^0$
\Repeat
	\State $tmp \gets 0$
	\For{$i \gets 1 \textrm{ to } n$}
		\State $results \gets \emptyset $
		\For{$j$ in $S_i$}
			\State $tmp \gets tmp + a_{ij}x_j$
		\EndFor
		\State $x_i \gets (b_i - tmp) / a_{ii}$
	\EndFor
\Until{Konvergencia}
\State \textbf{return}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Vďaka čomu si nemusíme pamätať celú maticu ale namiesto nej nám stačí pamätať si 2*počet rozmerov*počet objemov prvkov.

\subsection{Gauss-Seidelova metóda}

http://mathworld.wolfram.com/Gauss-SeidelMethod.html

Jedná sa o iteračnú metódu postavenú na Jacobiho metóde. Avšak na rozdiel od Jacobiho metódy Gauss-Seidelová metóda využíva vypočítané hodnoty v aktuálnej iterácií hneď, ako sú k dispozícií nie až v nasledujúcej iterácií.

$k$-ta iterácia Gauss-Seidelovej metódy vyzerá nasledujúco:

\begin{equation}
x^k = L^{-1}(b - (D + U)x^{k-1}).
\end{equation}

Pre $i$-ty prvok $k$-tej iterácie platí:

\begin{equation}
x_i^k = \frac{
b_i - \sum \limits_{j=1}^{i-1} a_{ij}x_j^k - \sum \limits_{j=i+1}^{n} a_{ij}x_j^{k-1}
}{d_{ii}}
\end{equation}

Čo sa dá zapísať aj ako:

\if 0

\begin{algorithm}
\caption{Gauss-Seidelova metóda}
\begin{algorithmic}[1]
\INPUT $A$, $b$, $x^0$
\OUTPUT $x$

\State $x \gets x^0$
\Repeat
	\State $tmp \gets 0$
	\For{$i \gets 1 \textrm{ to } n$}
		\State $results \gets \emptyset $
		\For{$j \gets 1 \textrm{ to } n \textrm{ if } i \neq j$}
			\State $tmp \gets tmp + a_{ij}x_j$
		\EndFor
		\State $x_i \gets (b_i - tmp) / a_{ii}$
	\EndFor
\Until{Konvergencia}
\State \textbf{return}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Vzhľadom na to, že v našom prípade vplývajú na vyslednú hodnotu iba hodnoty susedných objemov, vieme tento algortimus zoptimalizovať.

Nech $S_i$ je množina indexov prvkov susediacich s našim prvkom, potom:

\fi

\begin{algorithm}
\caption{Gauss-Seidelova metóda}
\begin{algorithmic}[1]
\INPUT $A$, $b$, $x^0$
\OUTPUT $x$

\State $x \gets x^0$
\Repeat
	\State $tmp \gets 0$
	\For{$i \gets 1 \textrm{ to } n$}
		\State $results \gets \emptyset $
		\For{$j$ in $S_i$}
			\State $tmp \gets tmp + a_{ij}x_j$
		\EndFor
		\State $x_i \gets (b_i - tmp) / a_{ii}$
	\EndFor
\Until{Konvergencia}
\State \textbf{return}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\newpage
\newpage

\subsection{Successive over-relaxation}

V našej implementácií sme sa rozhodli použiť successive over-relaxation iteračnú metódu riešenia sústavy lieárnych rovníc. 

Successive over-relaxation(skrátene SOR) je iteračná metóda ktorá kombinuje použitie starích aj novo vypočítaných hodnôt.

Najprv si zvolíme relaxačný koeficient $\omega$ taký, že $0 < \omega < 2$. Tento koeficient nám hovorí s akou váhou bude ktorá hodnota braná do úvahy.

Potom $k$-ta iterácia vyzerá nasledujúco:

\begin{equation}
x^k =  (D + \omega L)^{-1} (\omega b - (\omega U + (\omega -1)D) x^{k-1})
\end{equation}

Pre i-ty prvok:

\begin{equation}
x_i^{k} = (1-\omega)x_i^{k-1} + \omega (b_i - \sum \limits_{j=1}^{i-1} a_{ij}x_j^k - \sum \limits_{j=i+1}^{n} a_{ij}x_j^{k-1}) / d_{ii}
\end{equation}

Algoritmicky:

\begin{algorithm}
\caption{Optimalizovaná Jacobyho metóda}
\begin{algorithmic}[1]
\INPUT $A$, $b$, $x^0$
\OUTPUT $x$

\State $x \gets x^0$
\Repeat
	\State $tmp \gets 0$
	\For{$i \gets 1 \textrm{ to } n$}
		\State $results \gets \emptyset $
		\For{$j$ in $S_i$}
			\State $tmp \gets tmp + a_{ij}x_j$
		\EndFor
		\State $x_i \gets (i - \omega) x_i + \omega (b_i - tmp) / a_{ii}$
	\EndFor
\Until{Konvergencia}
\State \textbf{return}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}





\section{Experimenty}

\subsection{Rád konvergencie}

ZDROJ: KOSA BAKALARKA

Najprv sa snažíme zistit rád konvergencie difúzneho členu. Urobíme to tak, že $g$ bude konštantné $g=1$. Keďže konvexný člen obsahuje gradient $g$, tento nám vypadne a ostane difúznyčlen na konštantnom obrázku.

\begin{equation}
\frac{\partial u}{\partial t} - w_{dif} \sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u|^2} \nabla . \left(\frac{\nabla u}{\sqrt{\varepsilon^2 + |\nabla u|^2}}\right)
\end{equation}

\subsubsection{2D}

Použijeme presné riešenie:

\begin{equation}
u(x, y, t) = min\left( 0, \frac{(x-0.5)^2 + (y-0.5)^2 - 0.4^2}{2} + t\right)
\end{equation}

Na pristorovej množine $[0, 1]^2$ a na časovom intervale [0, 0.04]. Priestorový krok sme zvolili $h=1/n$ kde $n$ je veľkosť siete, a postupne zaneho dosádzame rôzne hodnoty. Časový krok $\nabla t$ zvolíme proporcionálne k $h$: $\nabla t = h^2$. $\varepsilon$ si tiež tvolíme $\varepsilon = h^2$. Následne sa snažíme zistiť L2 chybu numerického výpočtu a EOC.

\begin{center}
\begin{tabular}{| l | l | l | l | l |}
\hline
n   & h        & $\varepsilon = \nabla t$ & L2 chyba & EOC\\
\hline
5   & 0.200000 & 0.040000 & 0.009633 & \\
10  & 0.100000 & 0.010000 & 0.007116 & 0.4369\\
20  & 0.050000 & 0.002500 & 0.004287 & 0.7311\\
40  & 0.025000 & 0.000625 & 0.002358 & 0.8624\\
80  & 0.012500 & 0.000156 & 0.001237 & 0.9307\\
160 & 0.006250 & 0.000039 & 0.000652 & 0.9239\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{3D}

V 3D požijeme obdobnú metódu.

Rátame na priestorovej množine $[0, 1]^3$ a na časovom intervale [0, 0.04]. Priestorový krok sme zvolili $h=1/n$. Časový krok aj $\varepsilon$ si zvolíme $\nabla t = \varepsilon = h^2$.

Použijeme prestné riešenie:

\begin{equation}
u(x, y, z, t) = min \left(0, \frac{(x-0.5)^2 + (y-0.5)^2 + (z-0.5)^2 -0.4^2}{4} + t \right)
\end{equation}

Vďaka čomu získame tabulku:

\begin{center}
\begin{tabular}{| l | l | l | l | l |}
\hline
n   & h & $\varepsilon = \nabla t$ & L2 chyba & EOC\\
\hline
5   & 0.200000 & 0.040000 & 0.003867 & \\
10  & 0.100000 & 0.010000 & 0.002259 & 0.7755\\
20  & 0.050000 & 0.002500 & 0.001110 & 1.0251\\
40  & 0.025000 & 0.000625 & 0.000495 & 1.1651\\
80  & 0.012500 & 0.000156 & 0.000218 & 1.1831\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\subsubsection{4D}

Rovnako tak v 4D.

Rátame na priestorovej množine $[0, 1]^4$ a na časovom intervale [0, 0.04]. Priestorový krok sme zvolili $h=1/n$. Časový krok aj $\varepsilon$ si zvolíme $\nabla t = \varepsilon = h^2$.

Použijeme prestné riešenie:

\begin{equation}
u(x, y, z, t) = min \left(0, \frac{(x-0.5)^2 + (y-0.5)^2 + (z-0.5)^2 + (w-0.5)^2 -0.4^2}{6} + t \right)
\end{equation}

Vďaka čomu získame tabulku:


\begin{center}
\begin{tabular}{| l | l | l | l | l |}
\hline
n   & h & $\varepsilon = \nabla t$ & L2 chyba & EOC\\
\hline
5   & 0.200000 & 0.040000 & 0.001182 & \\
10  & 0.100000 & 0.010000 & 0.000463 & 1.3521\\
20  & 0.050000 & 0.002500 & 0.000123 & 1.9123\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Segmentácia jednuduchých tvarov}

\subsubsection{Kružnica}

Najjednoduchší útvar ktorí môžeme segmentovať je kružnica v 2D. 

\begin{figure}[H]
	\centering
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/kruznicaImg.png}
        \caption{Obrázok ktorý ideme segmentovať}
\end{figure}

Ako počiatočnú podmienku použijeme:

\begin{equation}
max \left( 0, \left( \frac{1}{1+ \sqrt{(x-25)^2+(y-25)^2}} - \frac{1}{(1+20)} \right)*80 \right)
\end{equation}

Ostatné koeficienty zvolíme nasledujúco:

\textbf{K} = 8

$\mathbf{\varepsilon}$ = 1

\textbf{n} = 50

\textbf{h} = 1

$\mathbf{\nabla t}$ = 1

Potom riešenie vyzerá nasledujúco:

\begin{figure}[H]
	\centering
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/kruznicaPociatok.png}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/kruznica20.png}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/vizualizacia40.png}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/vizualizacia70.png}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/vizualizacia200.png}
        \caption{Postupne počiatočná podmienka, riešenie po 20, 40, 70 a 200 časových krokoch}
\end{figure}

\subsubsection{Stvorec}

Ďalším jednoduchým varom v 2D je štvorec.

\begin{figure}[H]
	\centering
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/stvorecImg.png}
        \caption{Obrázok ktorý ideme segmentovať}
\end{figure}

Počiatočnú podmienku sme zvolili:

\begin{equation}
max \left( 0, \left( \frac{1}{1+ \sqrt{(x-25)^2+(y-25)^2}} - \frac{1}{(1+20)} \right)*80 \right)
\end{equation}

A jednotlivé koeficienty:

\textbf{K} = 1

$\mathbf{\varepsilon}$ = 0.1

\textbf{n} = 50

\textbf{h} = 1/n

$\mathbf{\nabla t}$ = 2.5

Riešenie vyzerá nasledujúco:

\begin{figure}[H]
	\centering
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/stvorecPociatok.png}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/stvorec50.png}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/stvorec75.png}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/stvorec100.png}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/stvorec200.png}
        \caption{Postupne počiatočná podmienka, riešenie po 50, 75, 100 a 200 časových krokoch}
\end{figure}



\subsubsection{Zmena $\varepsilon$}

Koeficient $\varepsilon$ nám vie ovplivniť do akej mieri sa uzatvoria prerušenia na hranici segmentovanej oblasti. Ak je epsilon dostatočne malé, naša metóda nájde aj oblasti s prerušenou hranicou, naproti tomu ak je príliš velké, hranica sa neuzavre a nemusí zachovať tak ako očakávame.

Na ukážku vplivu $\varepsilon$ použijeme 2D kruh ktorí je na jednom mieste prerušený

\begin{figure}[H]
	\centering
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/epsilonImg.png}
        \caption{Segmentovaný obrázok}
\end{figure}

Počiatočnú podmienku sme zvolili:

\begin{equation}
max \left( 0, \left( \frac{1}{1+ \sqrt{(x-25)^2+(y-25)^2}} - \frac{1}{(1+20)} \right)*80 \right)
\end{equation}

A jednotlivé koeficienty:

\textbf{K} = 1

\textbf{n} = 50

\textbf{h} = 1

$\mathbf{\nabla t}$ = 5

Zobrazujeme riešenie po 100 časových krokoch.

\begin{figure}[H]
	\centering
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/epsilon1.png}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/epsilonCelaNula05.png}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/epsilon1NaMinDesat.png}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/elpsilon1izoplochy.png}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/epsilonCelaNula05izoplocha.png}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/epsilon1NaMinDesatIzoplochy.png}
        \caption{Postupne $\varepsilon = 1$, $\varepsilon = 0.05$ a $\varepsilon = 0.0000000001$, hore 3D znázornenie riešenia, dolu izočiari riešenia}
\end{figure}

Môžeme si všimnúť že so smenšujúcim sa $\varepsilon$ sa nám darí vysegmentovať nami hladanú oblasť aj napriek prerušenej hranici.

\subsubsection{3D sféra}

Najjednoduchším útvarom z hladiska segmentácie v 3D je sféra.

Počiatočnú podmienku sme zvolili:

\begin{equation}
max \left( 0, \left( \frac{1}{1+ \sqrt{(x-25)^2+(y-25)^2+(z-25)^2}} - \frac{1}{(1+15)} \right)*20 \right)
\end{equation}

A jednotlivé koeficienty:

\textbf{K} = 8

\textbf{n} = 50

\textbf{h} = 1

$\mathbf{\nabla t}$ = 1

$\mathbf{\varepsilon}$ = 0.0001

Pokúsime sa znázorniť riešenie:

\begin{figure}[H]
	\centering
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/sferaPociatok.png}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/sfera20.png}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/sfera100.png}
        \caption{Vykreslujeme jednu konkrétnu izoplochu a k nej segmentovaný obrázok za pomoci volume renderingu, z ľava počiatočná podmienka, riešenie po 20 a 100 časových krokoch}
\end{figure}

\subsubsection{4D}

V 4D sa pokúsime vysegmentovať sekvenciu sfér ktoré sa v čase pohybujú, a tento pohyb je ukončený guľou.

Pokúsime sa znázorniť riešenie:

\begin{figure}[H]
	\centering
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/4D1.png}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/4D2.png}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{experimenty/4D.3.png}
        \caption{Na obrázku sú znázornené 3 rezi riešenia obsahujúce izoplochu riešenia a pôvodný obrázok za pomoci volume renderingu}
\end{figure}



















\iffalse
% ************************** INTRO **************************
\section{Introduction}

Elliptic curves might be familiar thanks to their growing popularity in cryptography, as it is believed that algorithms based on the usage of these mathematical objects allow faster encoding and decoding of messages as opposed to other widely used algorithms. However, elliptic curves appeared in other fields of mathematics, as well. They were used in the first correct proof of \textbf{Fermat's Last Theorem} which came to the world nearly four hundred years after the theorem was stated. Another interesting fact about these curves is, that when defined over the field of rational numbers, we do not know any method that would tell us whether the number of points on the curve will be finite or infinite. This question is stated in the \textbf{Birch and Swinnerton-Dyer conjecture} and is among the \emph{Millenium Prize Problems} stated by the Clay Institute in 2000 and is still unsolved.

\section{Obrazky}
\begin{figure}[H]
%\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sum3}
%\includegraphics[width=0.5\textwidth]{elliptic5}
\caption{Tangent line / Singular point at (0,0)}
\end{figure}

\section{definicie, vety}
\begin{mydef}[Sylvester matrix, resultant \cite{milne2006}] 

Let $ f $ and $ g $ be polynomials of the form:
\[ f(x) = s_0 x^n + s_1 x^{n-1} + ... + s_{n-1} x + s_n \]
\[ g(x) = t_0 x^m + t_1 x^{m-1} + ... + t_{m-1} x + t_m \]
Let n be the order of f(x) and m be the order of g(x). The resultant of $ f $ and $ g $ is defined as the determinant of the Sylvester matrix as defined below

\[
Res(f,g) = 
\begin{vmatrix}
s_0 & s_1 & s_2 &     & . & . & . &         &   0   \\ 
 0  & s_0 & s_1 & s_2 & . & . & . &         &   0   \\ 
    &     &     &     & . & . & . &         &       \\
    &     &     &     & . & . & . &         &       \\
 0  &  0  &     &  .  & . & . &   & s_{n-1} & s_{n} \\
t_0 & t_1 &     &     & . & . & . &         &   0   \\ 
 0  & t_0 & t_1 &     & . & . & . &         &   0   \\
    &     &     &  .  & . & . & . &         &       \\
    &     &     &     & . & . & . &         &       \\
    &     &     &     & . & . & . & t_{m-1} & t_m   \notag
\end{vmatrix}
\]

where there are m rows of the coefficients of $ f(x) $ and n rows of the coefficients of $ g(x) $ and the matrix has dimensions $ (m+n) \times (m+n) $
\end{mydef}

Now that we have defined what the resultant of two polynomials is, we can use it to determine whether our curve has singularities or not.

\begin{mytheorem} \cite{milne2006}
The resultant $ Res(f,g) = 0 $ if and only if one of the following holds:
\begin{enumerate}
\item $ s_0 = 0$ or $ t_0 = 0 $
\item the two polynomials have a common root in their algebraic closure
\end{enumerate}
\end{mytheorem}

\section{keby si chcel algoritmus}
\begin{algorithm}
\caption{All k-permutations of a set}
\begin{algorithmic}[1]
\INPUT a set of $elements$ and the $length$ of one variation 
\OUTPUT the set of all possible variations
\State $array \gets \emptyset $
\State $results \gets \emptyset $
\Function{k\_permutations}{$elements, length, array, results$}

\If{length of array $ = length$}
	\State \textbf{return} $array$
\EndIf

\For{$n$ in $elements$} 
	\State append $n$ to $array$
	\State $permutation$ = k\_permutations($elements, length, array, results$)
	\State append $permutation$ to $results$
\EndFor

\State \textbf{return}

\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\section{Toto sa necisluje}
\begin{align*}
y^2(x)	 							&= x^3 + a x + b \\
\frac{d}{dx}\Big( y^2(x) \Big) 		&= \frac{d}{dx}\Big( x^3 + a x + b \Big) \\
2 y \frac{dy}{dx}   	&= 3 x^2 + a \\
\frac{dy}{dx}						&= \frac{3 x^2 + a}{2 y}
\end{align*}

\section{rovnice ktore cislujes}
\begin{equation}\label{eq1}
x^3 + (-k^2) x^2 + (a - 2 k q)x + (b - q^2) = 0
\end{equation}
This is a cubic polynomial and we know that it has three roots, lets say $x_1, x_2, x_3$ so we can write:
\[(x - x_1)(x - x_2)(x - x_3) 	= 0 \]
After expanding the expression, we get:
\begin{equation}\label{eq2}									
x^3 + (- x_1 - x_2 - x_3)x^2 + (x_1 x_2 + x_2 x_3 + x_1 x_3)x + (-x_1 x_2 x_3) = 0
\end{equation}
If we compare \eqref{eq1} and \eqref{eq2}:

\begin{equation}
\int_i^{\inf} f(x) dx
\end{equation}


\fi




















\end{document}

